[EXP. FRAGMENTS V]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Exposition
Exp. Lettres
Exp. Fragments I
Exp. Fragments II
Exp. Fragments III
Exp. Fragments IV-I
Exp. Fragments IV-II
Exp. Fragments IV-III
Exp. Fragments IV-IV
Exp. Fragments V
Avert. Réf. Cat.
Réfut. Catéch. de Ferry
Première Vérité
Seconde Vérité
Conf. M. Claude Avert.
Préparation
Conférence M. Claude
Conférence Suite
Réflexions sur M. Claude

 



CINQUIÈME FRAGMENT. DE LA TRADITION OU DE LA PAROLE NON ÉCRITE.


 

  

La suite du discours demande que nous parlions de l'autorité de la
parole non écrite, que l'auteur attaque de toute sa force. Après avoir
combattu l'_Exposition_ par quelques légères attaques, qui regardent
plutôt la manière de parler que le fond des choses, il prend la peine de
ramasser les preuves qu'il croit les plus fortes contre l'autorité de la
tradition ; chose très-éloignée de notre dessein. Bien plus, il se jette
sur le purgatoire, sur les images, sur les reliques, sur la confession,
sur plusieurs autres doctrines que l'Église romaine défend ; comme si
dans un article où il ne s'agit que de la tradition en général, il
fallait traiter nécessairement de toutes les traditions en particulier.
Il me regarde toujours comme un homme qui est engagé dans la preuve de
notre doctrine, et sans même vouloir considérer que si l'on ne veut de
dessein formé embrouiller les choses, il faut établir la règle avant que
d'en faire l'application ; il veut que je prouve tout ensemble, et la
vérité de la règle qui autorise la tradition, et la juste application
qu'en fait l'Église romaine dans toutes les traditions particulières ; et
tout cela en deux pages ; car cet article de l'_Exposition_ n'en contient
pas davantage. Ne veut-il pas me faire justice et considérer une fois
que si j'avais voulu établir la preuve de notre doctrine, j'aurais fait
autre chose qu'une _Exposition_?

C'est ce qu'il ne veut point entendre. Il me fait faire des arguments

 

327

 

auxquels je n'ai pas pensé, qu'il détruit ensuite à son aise avec une
facilité merveilleuse. Il veut absolument que j'aie entrepris,
non-seulement de prouver la tradition en général, mais encore que notre
doctrine sur le purgatoire, sur les saints, sur leurs reliques et sur
leurs images et les « autres dogmes particuliers de la tradition, sont
la doctrine même des apôtres non écrite ; » et que faute de pouvoir
prouver ce que j'avance, « je donne en la place d'une telle preuve cette
maxime vaguement posée, que la marque certaine qu'une doctrine vient des
apôtres, c'est lorsqu'elle est embrassée par toutes les églises
chrétiennes, sans qu'on en puisse montrer les commencements (1). »

Or tout cela n'est point notre preuve ; c'est la simple exposition de
notre doctrine : et si l'auteur se veut figurer que j'ai entrepris de la
prouver, c'est afin de prendre cette occasion de me pousser jusqu'à
l'insulte par ces paroles : «M. de Condom, dit-il, pose vaguement cette
maxime, sans même, poursuit-il, l'oser appliquer en particulier à aucune
des traditions de l'Église romaine, comme s'il sentait que ce caractère,
tout vague qu'il est, ne leur convient pas (2). » C'est ainsi qu'il
flatte les siens d'une victoire imaginaire ; et encore une fois, il ne
veut jamais considérer qu'il n'était pas de mon dessein d'entrer dans la
preuve de cette maxime , encore moins de composer un volume pour en
faire l'application aux articles particuliers. Il m'insulte toutefois :
il me montre aux siens battu et défait, comme si l'on m'avait fait
rendre par force les armes que je n'ai pas prises. Mais pour ne point
prendre ce ton de vainqueur avant que d'avoir combattu, il fallait venir
au point important dont il s'agit entre nous : il fallait voir à quoi je
voulais que servît mon _Exposition,_ et combien étaient importantes les
difficultés que je prétendais éclaircir en peu de mots.

Puisqu'il ne lui a pas plu de considérer une chose si essentielle à
notre dessein, il faut que j'étende un peu mon _Exposition,_ pour lui
remettre devant les yeux ce qu'il n'a pas voulu voir. L'importance de
cette matière, dont les conséquences s'étendent dans toutes nos
controverses, et les divers moyens dont se sert l'auteur

 

1 Anon., p. 304. — 2 _Ibid._ p. 305.

 

328

 

de la _Réponse_ pour l'envelopper, me font résoudre à la traiter un peu
plus amplement que les autres. Si on s'attache un peu à me suivre et à
prendre l'idée véritable, on verra avant que de sortir de cet article,
que les passages que l'Anonyme et les siens font le plus valoir contre
nous, ne touchent pas seulement la question, bien loin de la décider en
leur faveur ; et qu'il n'y a rien de plus mal fondé que de comparer,
comme ils font, les traditions chrétiennes avec celles des pharisiens
que Jésus-Christ a condamnées et qu'ils nous allèguent sans cesse.

Pour bien entendre notre doctrine et l'état de la question, il faut
remarquer avant toutes choses que ce qui nous oblige à recevoir les
traditions non écrites, c'est la crainte que nous avons de perdre
quelque partie de la doctrine des apôtres. Car on convient que, soit
qu'ils prêchassent, soit qu'ils écrivissent, le Saint-Esprit conduisait
également leur bouche et leur plume ; et comme ils n'ont écrit nulle part
qu'ils aient mis par écrit tout ce qu'ils ont prêché de vive voix, nous
croyons que le silence de l'Écriture n'est pas un titre suffisant pour
exclure toutes les doctrines que l'antiquité chrétienne nous aura
laissées.

C’est donc ici notre question, savoir si toute doctrine que les apôtres
n'ont pas écrite est condamnée par ce seul silence, quelque antiquité
qu'elle ait dans l'Église. Nos adversaires le prétendent ainsi ; mais
c'est en vain qu'ils se glorifient de ne vouloir recevoir que ce que les
apôtres ont écrit, si auparavant ils ne nous montrent qu'il ne faut
point chercher hors des écrits des apôtres ce que Dieu leur a révélé
pour notre instruction. Le fondement de notre défense consiste à leur
demander quelque passage qui établisse cette règle : mais tant s'en faut
que les apôtres nous aient réduits à n'apprendre leur doctrine que par
leurs écrits, qu'ils ont pris soin au contraire de nous prémunir contre
ceux qui voudraient nous restreindre à ce seul moyen. Saint Paul écrit
ces paroles à Timolhée : « Affermissez-vous, mon fils, clans la grâce de
Jésus-Christ ; et ce que vous avez oui de moi en présence de plusieurs
témoins, confiez-le à des hommes qui puissent eux-mêmes l'enseigner à
d'autres (1). » La seconde _Epître à Timothée,_

 

1 II Timoth., II, 1, 2.

 

329

 

d'où sont tirées ces paroles, est sans doute une des dernières que saint
Paul ait écrites : et quoique cet Apôtre eût déjà écrit des choses
admirables, on voit qu'il ne réduit pas Timothée à lire simplement ce
que lui-même ou les autres apôtres auraient écrit ; mais que sentant
approcher sa fin, de même qu'il avait pris soin de laisser quelqu'un
après lui qui put conserver le sacré dépôt de la parole de vie, il veut
que Timothée suive cet exemple. Il lui avait enseigné de vive voix les
vérités chrétiennes, en présence de plusieurs témoins : il lui ordonne
d'instruire à son imitation des hommes fidèles, qui puissent répandre
l'Évangile et le faire passer aux âges suivants. Ainsi la tradition de
vive voix est un des moyens choisi par les apôtres, pour faire passer
aux âges suivants et à leurs descendants les vérités chrétiennes. Si
nous ne pouvions rien recueillir par ce moyen, ou si ce moyen n'était
pas certain, les apôtres ne l'auraient pas recommandé. C'est pourquoi
nous nous sentons obligés de consulter l'antiquité chrétienne ; et quand
nous trouvons quelque doctrine constamment reçue dans l'Église sans
qu'on en puisse marquer le commencement, nous reconnaissons l'effet de
cette instruction de vive voix, dont les apôtres ont voulu que nous
recueillissions le fruit et ont recommandé l'autorité.

Il n'est pas juste que nos adversaires nous le fassent perdre. Mais de
peur qu'ils ne nous objectent que nous les abusons par le mot
d'_Église,_ en leur donnant toujours sous ce nom l'Église romaine, dont
ils contestent le titre, nous pouvons convenir avec eux d'une Église
qu'ils reconnaissent. Ils conviennent qu'elle a subsisté jusqu'au temps
des quatre premiers conciles généraux ; et puisqu'ils déclarent
expressément dans leur _Confession de foi_ qu'ils en reçoivent aussi
bien que nous les définitions, ils ne contestent pas le titre d'_Église_
à celle qui a tenu ces conciles. Ce terme s'étend un peu au-dessous du
ive siècle du christianisme. Si donc nous trouvons dans ces premiers
siècles, si proches du temps des apôtres, quelque doctrine , quelle
qu'elle soit (car il ne s'agit pas encore de rien déterminer là-dessus),
qui ait été constamment reçue depuis l'Orient jusqu'à l'Occident, et
depuis le Septentrion jusqu'au Midi, où s'étendait le christianisme : si
nous trouvons

 

330

 

que ceux qui l'ont constamment prêchée marquent qu'elle venait de plus
haut, et n'en nomment point d'autres auteurs que les apôtres, on ne peut
s'empêcher de reconnaître dans cette succession de doctrine la force des
instructions de vive voix, que les apôtres ont voulu faire passer de
main en main aux siècles suivants.

C'est pourquoi nous nous sentons obligés de rechercher dans l'antiquité
les traditions non écrites ; et parla nous nous mettons en état d'obéir
au précepte que saint Paul a donné à toute l'Église en la personne des
fidèles de Thessalonique , lorsqu'il leur a ordonné de retenir les
traditions qu'ils ont apprises, soit par ses discours , soit par son
Epître (1).

Ecouterons-nous l'Anonyme, qui répond que saint Paul « ne marque pas que
les choses qu'il avait enseignées de vive voix, fussent différentes de
celles qu'il leur avait écrites (2)? » Au contraire ne voyons-nous pas
que saint Paul n'eût pas appuyé si distinctement sur ces deux moyens de
connaître sa doctrine, si un seul l'eût découverte tout entière ?

Cette instruction nous regarde. En la personne des fidèles de
Thessalonique, saint Paul instruisait les fidèles des âges suivants ;
tellement que le Saint-Esprit nous ayant montré deux moyens de connaître
la vérité, nous serions injurieux envers lui, si nous négligions l'un
des deux.

Ainsi considérant la doctrine constante de l'antiquité comme le fruit de
cette instruction de vive voix, que les apôtres ont pratiquée et
recommandée, nous recevons cette règle de saint Augustin, « qu'on doit
croire que ce qui est reçu unanimement, et qui n'a point été établi par
les conciles, mais qui a toujours été retenu, vient des apôtres, encore
qu'il ne soit pas écrit. » Il a combattu par cette règle l'hérésie des
donatistes sur la réitération du baptême ; par où l'on voit en passant la
hardiesse de l'Anonyme , qui sans produire aucun passage, oppose à notre
doctrine le témoignage des Pères, et entre autres de saint Augustin,
sans considérer que ce même saint Augustin, qu'il nomme entre tous les
autres, est celui qui a écrit en termes formels la règle que nous
suivons. Mais le nom de saint Augustin et des Pères est beau

 

1 II Thess., II, 14. — 2 Anon., p. 199.

 

331

 

à citer, et il y a toujours quelqu'un qui croit qu'on les a pour soi,
quand on les compte hardiment parmi les siens.

J'ai cru que je devais expliquer avec un peu plus d'étendue la doctrine
de l'_Exposition_. Mais quoique j'eusse traité ce sujet conformément à
mon dessein en peu de paroles, j'avais proposé en substance ce qui fonde
l'autorité de la parole non écrite. Car si l'on considère cet article,
on verra que j'ai fait deux choses. Je tire premièrement de l'_Epître
aux Thessaloniciens_ ce principe indubitable, que nous devons recevoir
avec une pareille vénération tout ce que les apôtres ont enseigné, soit
de vive voix, soit par écrit. Je représente en peu de mots qu'en effet
on a cru les mystères de Jésus-Christ, et les vérités chrétiennes, sur
le témoignage qu'en ont rendu les apôtres avant qu'ils eussent écrit
aucun livre ou aucune épître. Tout cela ne permet pas de douter du
principe que j'établis , qui aussi n'est pas contesté par nos
adversaires : mais s'il est une fois constant que ce que les apôtres ont
enseigné de vive voix est d'une autorité infaillible, il ne reste plus
qu'à considérer les moyens que nous avons de le recueillir. C'est la
seconde chose que je fais dans mon _Exposition_ ; et je dis qu'outre ce
que les apôtres ont écrit eux-mêmes, une marque certaine qu'une doctrine
vient de cette source, c'est lorsqu'elle est embrassée par toutes les
églises chrétiennes, sans qu'on en puisse marquer le commencement. Voilà
ce que nous appelons la _parole non écrite._

L'auteur me reproche ici que « je cherche un avantage indirect, en
appelant la tradition la parole non écrite, d'un nom qui préjuge la
question par la chose même qui est en question (1). » Il s'abuse. Ni je
ne cherche aucun avantage, ni je ne préjuge rien. Mais pourquoi ne
veut-il pas qu'il me soit permis de poser ma thèse, et de déclarer ce
que nous croyons? Je ne prétends pas qu'on m'accorde cette doctrine
comme prouvée sur ma simple exposition : mais est-ce trop demander que
de vouloir du moins qu'on m'accorde que c'est la doctrine que nous
professons? Or en m'accordant seulement cela, on va voir combien
d'objections seront résolues.

 

1 Anon., p. 296.

 

 

332

 

Le premier effet que doit produire l'état de la question posé au vrai,
c'est de marquer précisément aux adversaires ce qu'ils sont obligés de
prouver. Quand je parle de parole non écrite, l'auteur a raison de
m'avertir que je ne dois pas tirer avantage de ce mot, ni préjuger la
question par ce qui est en question. En effet il n'y a point de plus
grand défaut dans le raisonnement, que celui de donner pour preuve la
chose dont on dispute ; et comme nous tomberions dans ce défaut, si nous
supposions sans prouver qu'il y a une parole non écrite, nos adversaires
y tomberaient aussi, s'ils posaient comme un principe avoué que tout ce
qui nous a été révélé par le moyen des apôtres a été mis par écrit. Il
est pourtant véritable que s'ils ne le supposaient de la sorte, ils ne
produiraient pas, comme ils font sans cesse, contre la parole non écrite
ce passage de saint Paul : « Si quelqu'un vous annonce une autre
doctrine que celle que je vous ai annoncée, qu'il soit anathème (1). »
Car même en laissant à part les autres solides réponses qu'on a faites à
ce passage, il est clair que pour en conclure qu'il n'y a point de
tradition non écrite, il faut supposer nécessairement, ou que les
apôtres n'ont enseigné que par écrit, ce que personne ne dit ; ou du
moins qu'ils ont rédigé par écrit tout ce qu'ils ont enseigné, ce qui
est en question entre nous et ce que ce passage ne dit pas. Ainsi à
moins que de supposer ce qui est précisément en dispute, il faut que les
prétendus réformés abandonnent ce passage, et qu'ils cherchent en
quelqu'autre lieu la preuve de leur doctrine, dont il ne paraît en
celui-ci aucun vestige.

C'est par une erreur semblable que l'Anonyme lui-même, parlant de ce
passage célèbre où saint Paul ordonne à ceux de Thessalonique de retenir
les enseignements qu'il leur a donnés, soit de vive voix, soit par des
épîtres, prouve que les traditions non écrites de l'Église romaine ne
sont pas autorisées par ce passage, parce que « si on prend la peine de
lire les deux _Epîtres_ de saint Paul aux mêmes Thessaloniciens, où il
leur parle des enseignements qu'il leur avait donnés et de la manière
dont il leur avait prêché l'Évangile, on n'y trouvera rien du tout, non
plus que

 

1 _Galat_., I, 8.

 

333

 

dans l'Évangile même, qui ait le moindre rapport à la prière pour les
morts, au purgatoire, ni enfin à aucune autre des traditions qui sont en
question (1). » Ainsi dans la question où il s'agit de savoir si le
silence de l'Écriture est une preuve, il nous allègue pour preuve le
silence de l'Écriture dans un passage dont on se sert pour prouver qu'il
y a des traditions non écrites. Il nous donne comme une preuve que s'il
y avait des traditions non écrites, saint Paul les aurait écrites. C'est
ainsi qu'on raisonne, lorsqu'on ne veut point chercher d'autres preuves
que sa propre préoccupation , et qu'on donne pour loi tout ce qu'on
avance.

Il tombe dans la même faute, lorsqu'il dit, « que Notre-Seigneur ayant
mis dans le cœur des évangélistes et des apôtres, d'écrire l'Évangile
qu'ils prêchaient, ces saints docteurs étant conduits immédiatement par
le Saint-Esprit, n'ont pas fait la chose imparfaitement ou à demi  (2).
» Il a raison de dire que les apôtres n'ont pas fait imparfaitement et à
demi ce qu'ils s'étaient proposé de faire ; mais s'il suppose qu'ils
avaient formé le dessein de rédiger par écrit tout ce qu'ils prêchaient
de vive voix, je suis obligé de l'avertir que c'est là précisément de
quoi l'on dispute. Les apôtres eux-mêmes ne disent rien de semblable. Or
ce n'est pas à nous de nous former une idée de perfection, telle qu'il
nous plaît, dans les Écritures ; et l'Anonyme, pour avoir voulu se la
figurer cette perfection plutôt selon ses pensées que selon l'Écriture
même, n'a pas aperçu que ses expressions nous conduiraient malgré lui
jusqu'au blasphème, si nous les suivions. Dieu avait mis dans le cœur de
saint Matthieu d'écrire l'Évangile de Jésus-Christ : s'ensuit-il qu'il
l'ait fait imparfaitement, parce que nous apprenons de saint Jean des
particularités de cet Évangile que saint Matthieu n'avait pas écrites?
Quoique les Epîtres des apôtres nous donnent de merveilleux
éclaircissements que nous n'avons point par les Évangiles, peut-on dire,
sans blasphémer, que les quatre Évangiles soient imparfaits? Si donc il
a plu au Saint-Esprit que nous sussions quelques vérités par une autre
voie que par celle de l'Écriture, doit-on conclure de là que l'Écriture
soit imparfaite? Ne voit-on pas qu'il faut raisonner sur d'autres idées

 

1 Anon., p. 299. — 2 _Ibid._ p. 297.

 

334

 

que sur celles de l'Anonyme, et reconnaître que tous les ouvrages des
apôtres sont parfaits, parce que chacun d'eux a écrit ce qui servait au
dessein que le Saint-Esprit lui avait mis dans le cœur? Que si l'on veut
supposer que chacun d'eux a écrit ce qu'il devait et que tous dévoient
tout écrire, c'est là, encore une fois, ce qu'il faut prouver : c'est ce
que nos frères ne nous ont fait lire dans aucun endroit de l'Écriture,
et ce que nous ne pouvons recevoir sans ce témoignage.

Mais «saint Paul, dit l'Anonyme, n'ayant égard principalement qu'à
l'Écriture du Vieux Testament, disait à Timothée que l'Écriture est
propre à instruire, à corriger, à convaincre et à rendre l'homme parfait
et accompli en toute bonne œuvre   »

A qui de nous a-t-il ouï dire que l'Écriture ne fût pas propre à toutes
ces choses, et à conduire l'homme de Dieu à sa perfection? Donc elle
seule y est utile ; donc elle contient tout ce qui est propre à une fin
si nécessaire : ce sont autant de propositions qu'il faudrait prouver,
qui ne sont point dans saint Paul, et que l'Anonyme suppose au lieu d'en
faire la preuve.

Il a remarqué lui-même que saint Paul disant ces paroles, « regardait
principalement les Écritures de l'Ancien Testament.» En effet celles du
Nouveau n'étaient pas encore. Si cet auteur a bien compris ce qu'il
disait, sans doute il a dû entendre que ce passage de saint Paul se peut
appliquer clans toute sa force aux anciennes Écritures, que cet Apôtre «
regardait principalement. » Saint Paul a donc voulu dire que les
anciennes Écritures sont propres à toutes ces choses. L'Anonyme
conclura-t-il de là qu'elles seules y sont propres, ou qu'elles
contiennent tout ce qui est propre à tous ces effets? Que resterait-il
après cela que de supprimer l'Évangile?

Il croit avoir paré ce coup, lorsqu'il dit que le Vieux Testament est
propre à toutes choses, » à plus forte raison les deux Écritures du
Vieux et du Nouveau Testament peuvent-elles faire tout cela étant
jointes ensemble. » Il ne fallait pas changer les termes : si le Vieux
Testament est propre à toutes ces choses, à plus forte raison le Vieux
et le Nouveau y sont propres étant joints ensemble,

 

1 Anon., p. 298.

 

335

 

au même sens que le Vieux Testament y était propre tout seul : c'est
bien conclure, et j'en suis d'accord.

Mais pourquoi a-t-il affaibli les paroles de saint Paul ? Voici comment
a parlé cet Apôtre : « Toute Écriture, dit-il, divinement inspirée, est
propre à enseigner, à convaincre, à reprendre, à instruire dans la
justice , afin que l'homme de Dieu soit parfait, instruit à toute bonne
œuvre (1). » Il ne dit pas seulement, comme le rapporte l'Anonyme, que
l'Écriture en général est propre à toutes choses : il parle plus
fortement ; et comme on dit en général que tout homme est capable de
raisonner, il dit en descendant au particulier, que « toute Écriture
divinement inspirée » est utile à tous ces effets. Mais ces paroles
ainsi proposées détruisent trop évidemment les prétentions des
ministres ; car on ne peut soutenir que chaque livre de l'Écriture
renferme cette plénitude. Il a donc fallu nécessairement qu'ils
affaiblissent le sens de l'Apôtre ; et ils ont dissimulé la louange
qu'il a donnée effectivement à chaque livre particulier de l'Écriture,
parce qu'ils voulaient attribuer à l'Écriture en général une suffisance
absolue dont saint Paul ne parle en aucune sorte.

Pour nous, nous renfermant dans les termes de saint Paul et admirant
l'exactitude précise avec laquelle il s'explique, nous reconnaissons
avec lui, non-seulement que toute l'Écriture en général, mais encore que
chaque partie de l'Écriture inspirée de Dieu, est propre à tous les
effets que cet Apôtre rapporte. Car nous adorons dans chaque partie de
cette Écriture une profondeur de sagesse, une étendue de lumières, une
suite de vérités si bien soutenue, qu'une partie servant à éclaircir
l'autre, chaque partie concourt à conduire l'homme de Dieu à sa
perfection. Que nos frères ne pensent donc pas que nous voulions
diminuer la force, ou déroger à la perfection de l'Écriture divine. Nous
croyons que non-seulement tout le corps de cette Écriture, mais encore
que chaque parole sortie de la bouche du Fils de Dieu qui nous y est
rapportée, et chaque sentence écrite par les apôtres et par les
prophètes, est propre à nous porter à toute vertu et à disposer notre
cœur à recevoir toute vérité. Ceux qui adorent en cette

 

1 II _Timoth_., III, 16, 17.

 

336

 

forme toutes les parties de l'Écriture voudraient-ils rabaisser l'idée
de la perfection du tout? Aussi employons-nous l'Écriture sainte _à
toute bonne œuvre,_ selon ce que dit l'Apôtre dans le passage que nous
traitons. Nous employons l'Écriture à établir les principes essentiels
et de la foi et des mœurs, et nous croyons qu'elle en comprend tous les
fondements. Si l'antiquité chrétienne nous apporte quelque doctrine que
l'Écriture taise, ou dont elle ne parle pas assez clairement, c'est
l'Écriture elle-même qui nous apprend à la respecter et à la recevoir
des mains de l'Église. L'Anonyme dit, que « Messieurs de l'Église
romaine sont si peu fermes sur leurs principes de la tradition, ou du
moins qu'ils reconnaissent si bien que la tradition ne peut aller de
pair avec l'Écriture, que lorsqu'on les presse touchant les traditions
particulières , il n'y en a presque pas une seule qu'ils ne tâchent
d'appuyer de l'autorité de l'Écriture (1). » Quelle pernicieuse
conséquence ! et comment un homme sincère a-t-il pu dire que nous
affaiblissions ou l'Écriture ou la tradition séparément prises, en
montrant qu'elles se défendent l'une l'autre ? Mais du moins ne peut-il
nier, puisqu'il parle ainsi, que nous ne reconnaissions combien
l'Écriture est propre à tout bien. En effet nous soutenons que
non-seulement les traditions en général, mais encore les traditions que
nous enseignons en particulier, ont des fondements si certains sur
l'Écriture et des rapports si nécessaires avec elle, qu'on ne peut les
détruire ou les attaquer, sans faire une violence toute manifeste à
l'Écriture elle-même. La discussion de cette vérité n'est pas de ce
lieu. Mais cette seule prétention, que nous avons, doit suffire pour
faire voir qu'on nous impose manifestement, quand on nous accuse d'avoir
une idée trop faible de l'Écriture sainte ; et que de telles objections
ne subsistent plus, aussitôt que notre doctrine est bien entendue.

On voit encore par l'exposition de notre doctrine, combien on a tort de
nous objecter qu'en sortant des bornes de l'Écriture, nous ouvrons un
moyen facile de rendre la religion arbitraire. Car bien loin de
prétendre qu'on puisse donner ce qu'on veut sous le nom de _tradition_
et de _parole non écrite,_ nous disons que

 

1 Anon., p. 303, 304.

 

337

 

la marque pour la connaître, c'est lorsqu'on voit dans une doctrine le
consentement de toutes les églises chrétiennes, sans qu'on puisse en
marquer le commencement. Or ce consentement n'est pas une chose qu'on
puisse feindre à plaisir ; et cette marque que nous posons, pour
connaître la tradition, répond encore au reproche qu'on nous fait,
d'égaler en quelque sorte les écrits des Pères à la sainte Écriture ;
c'est-à-dire des hommes sujets à faillir à Dieu même, qui est le soutien
et la source de la vérité. Car nous ne fondons pas la tradition sur les
sentiments particuliers des saints Pères, qui étaient en effet sujets à
faillir, mais sur une lumière supérieure et sur un fond certain de
doctrine, dont les Pères rendent témoignage et que nous voyons prévaloir
au milieu et au-dessus des opinions particulières.

Il fallait donc examiner si un tel consentement peut être un ouvrage
humain, et non pas supposer toujours que nous fondons notre foi sur
l'autorité des hommes. Car c'est trop regarder l'Église et
l'établissement de la doctrine de l'Évangile comme un ouvrage purement
humain, que de dire, comme l'auteur le veut faire entendre, que recevoir
la saine doctrine par la tradition de vive voix, c'est vouloir la faire
« dépendre de la mémoire et de la volonté des hommes, naturellement
sujets à l'erreur (1). » Car nous renversons les fondements du
christianisme, et nous lui déclarons la guerre plus cruellement que les
infidèles, si nous ôtons nous-mêmes à l'Église cet Esprit de vérité qui
lui a été promis jusqu'à la consommation des siècles, et si nous croyons
que l'erreur y puisse jamais être autorisée par un consentement
universel. Nous pouvons voir au contraire quel est le poids d'un
consentement semblable, par la manière dont nous avons reçu l'Écriture
sainte.

L'Anonyme ne connaît pas l'état où nous sommes dans ce lieu d'exil,
quand il veut que la vérité nous y paroisse aussi clairement qu'il est
clair « qu'il est jour, quand le soleil luit sur notre horizon (2). »
C'est trop flatter des hommes mortels, qui sont guidés par la foi, que
de vouloir leur faire croire que la vérité leur luise à découvert, comme
s'ils étaient dans l'état où nous la verrons face

 

1 Anon., p. 313. — 2 _Ibid._ p. 315.

 

 

338

 

à face. La divinité des Écritures est un mystère de la foi, où l'on ne
doit non plus chercher l'évidence entière que dans les autres articles
de notre croyance. Ne parlons pas ici des infidèles et de ceux qui ont
le cœur éloigné des vérités de l'Évangile. Comment pouvez-vous penser
que Luther, que vous regardez comme un homme rempli d'une lumière
extraordinaire du Saint-Esprit, et que tous les luthériens qui sont
selon vous les enfants de Dieu, dignes d'être reçus à sa table, aient pu
rejeter l'_Epître_ de saint Jacques et ne pas connaître la vérité d'une
partie si essentielle de l'Écriture, s'il est vrai, comme vous dites,
qu'il soit aussi clair que l'Écriture est dictée par le Saint-Esprit
qu'il est clair que le soleil luit? Et pour ne pas alléguer toujours
Luther et les luthériens , recherchez dans l'antiquité comment est-ce
que l'_Apocalypse_ et la divine _Epître aux Hébreux_ ont été reçues sans
contradiction, après que tant de fidèles serviteurs de Dieu en ont douté
si longtemps. Vous trouverez que ce n'est pas la seule évidence d'une
lumière aussi éclatante et aussi claire que le soleil ; mais que c'est
l'autorité de l'Église et la force supérieure de la tradition, et
l'esprit de vérité qui réside dans tout le corps de l'Église, qui ont
surmonté ces doutes des particuliers. C'est donc abuser manifestement
ces particuliers que de leur dire qu'ils peuvent voir la divinité, et de
toute l'Écriture en général, et de chacune de ses parties, avec la même
évidence qu'ils voient que le soleil luit. Il faut revenir
nécessairement à l'autorité de l'Église, à la suite de la tradition, au
consentement de l'antiquité. Et comment donc voudrait-on que nous
puissions mépriser ce consentement, après l'avoir trouvé suffisant pour
nous faire recevoir l'Écriture même? Si le fondement principal sur
lequel nous distinguons les livres divins d'avec les livres ordinaires
est le consentement de l'antiquité, pouvons-nous ne pas regarder comme
divin tout ce qu'un semblable consentement nous apporte? Et de là ne
s'ensuit-il pas que tout ce qui est reçu par l'antiquité, sans qu'on en
puisse marquer le commencement, doit être nécessairement venu des
apôtres?

Cette règle est si certaine, que ceux de Messieurs de la religion
prétendue réformée qui procèdent de bonne foi, ne pourraient

 

339

 

pas s'empêcher de la recevoir, si leurs ministres leur permettaient de
l'envisager en elle-même. Mais ils font tous comme l'Anonyme. Aussitôt
qu'on leur parle de l'autorité de ce consentement universel, ils
empêchent qu'on n'arrête longtemps la vue sur un objet si vénérable :
ils se jettent, aussi bien que lui, sur le purgatoire , sur les saints,
sur les reliques, sur les autres doctrines qu'ils ont tâché de rendre
odieuses aux leurs, parce qu'ils ne leur en découvrent ni la source, ni
les fondements, ni la véritable intelligence. Telle est visiblement la
conduite de l'Anonyme. Au lieu de tourner toute son attention à
considérer si cette règle est véritable, qu'il faut céder au
consentement universel de l'antiquité chrétienne, pourvu qu'il soit bien
constant sur quelque doctrine : il se jette sur les doctrines
particulières ; il s'embarrasse avant le temps dans l'application de la
règle, quoique cette application ne puisse être faite tout d'un coup, ni
pénétrée d'une seule vue. Ainsi confondant ce qui est clair avec ce qui
ne peut pas l'être d'abord, il ne laisse plus ni d'idée distincte, ni de
lumière évidente, ni d'ordre certain dans notre dispute.

C'est par une semblable conduite que, sans entrer jamais au tond du
dessein, il chicane sur tous les mots de l'_Exposition_. Et voici
comment il en «attaque le commencement: « C'est parler, dit-il, en
quelque sorte improprement que de dire que Jésus-Christ a fondé l'Église
sur la prédication, et non par la prédication » Pour moi je céderais
volontiers sur de pareilles difficultés, et j'en passerais aisément par
l'avis de M. Conrart (_a_). Mais enfin on ne peut nier que la foi de
l'Église ne soit fondée sur le témoignage de vive voix , que le Fils
unique a rendu de ce qu'il a vu dans le sein de son Père, et sur un
pareil témoignage de vive voix que les apôtres ont rendu de ce qu'ils
ont ouï dire et vu faire au Fils. Toutefois que l'Anonyme choisisse
entre le _sur_ et le _par,_ je ne fais fort ni sur l'un ni sur l'autre :
il me subit qu'il soit certain que le témoignage de vive voix avait
fondé les églises, avant que l'Évangile eût été écrit.

Pourquoi ne veut-il pas que je dise que cette parole prononcée

 

1 P. 300.

(_a_) L'an des premiers fondateurs de l'Académie française. (_Note de
l'abbé Leroi_.)

 

340

 

de vive voix, et par Jésus-Christ, et par les apôtres, a été la première
règle des chrétiens? « C'est l'Écriture du Vieux Testament, dit-il, qui
est la première et la plus ancienne règle et le fondement de la foi des
chrétiens (1). » Veut-il dire que la loi de Moïse a précédé l'Évangile,
et qu'elle en est le fondement? Nous ne le nions pas, et c'est en vain
qu'il entreprend de prouver une vérité si constante. Mais s'il veut dire
que la loi de Moïse comprenne formellement tout ce que l'Évangile nous a
enseigné, et enfin que la nouvelle loi n'ait rien annoncé de nouveau,
c'est une fausseté manifeste. Ainsi sans chicaner sur les mots, il
fallait demeurer d'accord que les nouveaux sacrements, aussi bien que
les nouveaux préceptes que Jésus-Christ a donnés, ont été publiés
d'abord de vive voix ; et que c'est par la vive voix que s'est fait le
parfait développement du mystère d'un Dieu fait homme, qui était scellé
sous des ombres et sous des figures dans toutes les générations
précédentes. Lorsque Dieu a voulu donner la loi ancienne, il a commencé
à prendre des tables de pierre où il a gravé le Décalogue, et Moïse a
écrit par ordre exprès tout ce que Dieu lui a dicté. Mais Jésus-Christ
n'a rien fait de semblable, et les premières tables où sa loi a été
écrite ont été les cœurs. Ainsi les vérités chrétiennes ont été crues
avant que les apôtres eussent écrit. Alors la parole de vive voix
n'était pas seulement la première , mais encore l'unique règle où l'on
pût découvrir manifestement toute la doctrine que Jésus-Christ avait
enseignée ; et je ne m'arrêterais pas sur une doctrine si claire, si
l'on n'avait entrepris de tout confondre.

Mais voici des embarras bien plus étranges. J'ai dit que cette parole de
vie que les apôtres prêchaient ayant tant d'autorité dans leur bouche, «
elle ne l'avait pas perdue lorsque les Écritures du Nouveau Testament y
ont été jointes. » Quelque hardiesse qu'on ait, il n'est pas possible de
nier une vérité si constante ; il la faut du moins obscurcir. L'auteur
dit que « cette manière de parler est très-impropre. » Il veut faire
croire qu'elle rabaisse la dignité de l'Écriture, et que cette
expression, « que les Écritures ont été jointes à la parole non écrite,
» donne trois fausses images, par

 

1 Anon., p. 301.

 

341

 

lesquelles il prétend que j'ai rabaissé la dignité de l'Écriture (1).
Mais on va voir la pureté de notre doctrine, qui ne peut être attaquée
que par des déguisements visibles.

En disant que les Écritures ont été jointes à la parole, j'ai voulu
marquer seulement que la parole a précédé et que l'Écriture y a été
jointe, pour faire un même corps de doctrine avec la parole par la
parfaite convenance qu'elles ont ensemble. Il n'y a personne qui ne voie
que c'est là mon sens naturel ; mais il est trop droit et trop
véritable. L'auteur veut que je fasse entendre par cette expression
innocente , « que la doctrine de l'Évangile, telle que nous l'avons par
écrit, n'est qu'un accessoire. » Quel blasphème m'attribue-t-il? Un
chrétien peut-il seulement penser que ce que nous lisons dans
l'Évangile, et de la vie, et de la mort, et des miracles, et des
préceptes de Notre-Seigneur, soit un accessoire, et non pas le fond du
christianisme? Mais il ne laisse pas d'être véritable que ce fond a été
prêché avant que d'avoir été écrit, et c'est tout ce que j'ai prétendu
en ce lieu.

Encore moins ai je voulu dire que cette doctrine que nous avons par
écrit soit différente de la parole à laquelle elle a été jointe. Quand
on parle de différence et qu'il s'agit de doctrine, on marque
ordinairement quelque opposition. Si l'Anonyme l'entend de la sorte,
c'est une idée aussi fausse que la première , qu'il a voulu donner de
nos sentiments. Nous disons, et il est très-véritable, que les apôtres
n'ont écrit nulle part qu'ils aient mis par écrit toute la doctrine
qu'ils ont prêchée de vive voix : mais nous ne disons pas pour cela
qu'ils aient écrit une doctrine différente de celle qu'ils avaient
prêchée. Un homme peut écrire tout ce qu'il a dit ; il peut en écrire ou
plus ou moins ; mais si cet homme est véritable, et les choses qu'il dit
et celles qu'il écrit auront toujours ensemble un parfait rapport. Ainsi
quoique l'antiquité chrétienne ait recueilli de la prédication des
apôtres quelques vérités qu'ils n'ont pas écrites, toutefois ce qu'ils
ont écrit, ou ce qu'ils ont dit, fera toujours un corps suivi de
doctrine, dans lequel on ne montrera jamais d'opposition. C'est pourquoi
si quelqu'un voulait débiter comme une doctrine non écrite quelque
doctrine

 

1 Anon., p. 302.

 

342

 

qui fût contraire aux Écritures, l'Église la rejetterait à l'exemple du
Fils de Dieu, qui a rejeté sur ce fondement les fausses traditions des
pharisiens. Mais de là il ne s'ensuit pas que tout ce que tait
l'Écriture ait été proscrit, ou qu'on puisse considérer la doctrine
écrite et celle qui a été prêchée de vive voix comme des doctrines
opposées.

Mais considérons le dernier des mauvais sens que l'Anonyme veut trouver
dans mes paroles. Il soutient que cette expression de M. de Condom, «
que les Écritures ont été jointes à la parole non écrite, » fait
entendre que « ce qui n'a pas été écrit est plus considérable que ce que
nous avons dans les Livres sacrés » Quelle étrange disposition l'a
obligé à donner des sens si malins à nos expressions les plus
innocentes? Pourquoi vouloir toujours faire croire au monde que nous
diminuons la dignité des Livres sacrés? Encore que la parole ait précédé
l'Écriture, et que l'Écriture ensuite y ait été jointe, ce n'est pas
dire que l'Écriture n'ait fait simplement que ramasser ce qu'il y avait
de moins important. Mais aussi de ce que les apôtres ont écrit les
choses les plus essentielles, s'ensuit-il que nous devions mépriser ce
que nous pouvons recueillir d'ailleurs de leurs maximes et de leurs
doctrines? L'Anonyme n'oserait le dire ; et au contraire il faut qu'il
avoue que si nous savions certainement que les apôtres eussent enseigné
quelque doctrine, nous la devrions recevoir, encore qu'elle ne fût pas
contenue dans leurs écrits. Il devait donc laisser passer sans
contestation ces principes indubitables, et s'attacher uniquement à
considérer si outre les écrits des apôtres, nous avons quelque moyen
assuré de recueillir leur doctrine. Or j'avais marqué dans
l'_Exposition_ ce moyen certain, qui est le consentement unanime de
l'antiquité chrétienne, par lequel même j'avais fait voir que nous avons
reçu l'Écriture sainte. Si ce moyen était regardé avec attention, il
serait trouvé si nécessaire, que nos adversaires eux-mêmes n'oseraient
pas le rejeter. Aussi va-t-on voir que l'auteur ne fait qu'embarrasser
la matière, et obscurcir par mille détours ce qu'il ne lui a pas été
possible de combattre.

Il réduit toute ma doctrine sur ce sujet, c'est-à-dire celle de

 

1 Anon., p. 302.

 

343

 

l'Église, à trois propositions. La dernière, comme on verra, n'étant pas
de notre dessein, j'ai seulement à examiner les deux autres, qui
peut-être au fond n'en font qu'une seule et ne doivent pas être
séparées. Mais je veux bien suivre l'ordre de l'auteur de la _Réponse_.

J'ai dit dans l'_Exposition_ « qu'il n'est pas possible de croire qu'une
doctrine reçue dès les commencements de l'Église, vienne d'une autre
source que des apôtres » Qui croirait qu'on pût former seulement un
doute sur une pareille proposition? L'Anonyme dit toutefois « que cette
proposition n'est pas vraie, à moins qu'on ne montre que dès lors cette
doctrine ait été reçue de toutes les églises généralement, sans que les
apôtres s'y opposassent (1) » Qu'on fait de difficultés sur les choses
claires, quand on ne regarde pas simplement la vérité ! L'auteur eût-il
trouvé le moindre embarras dans cette proposition, s'il eût seulement
voulu remarquer que je parlois d'une doctrine reçue dans l'Église,
c'est-à-dire embrassée par toutes les églises chrétiennes ; d'une
doctrine approuvée, et non pas d'une doctrine contredite, et encore
contredite par les apôtres? Mais il fallait embrouiller du moins ce
qu'on ne pouvait nier. C'est pour cela qu'il ajoute encore, « que les
apôtres mêmes témoignent que de leur temps le secret ou le mystère
d'iniquité se mettait en train, qu'il y avait de faux docteurs parmi les
chrétiens, et par conséquent de fausses doctrines. » Il est vrai. Mais
ces fausses doctrines n'étaient pas reçues, et ces faux docteurs étaient
condamnés, ou même retranchés du corps de l'Église, s'ils soutenaient
opiniâtrement leur erreur. A quoi sert donc d'ajouter qu'il « ne serait
pas impossible que ces mêmes doctrines eussent été suivies ou
renouvelées dans la suite des temps, comme plusieurs hérésies, qui ont
paru dès le premier et le deuxième siècle du christianisme ? » Quelle
faiblesse de sortir toujours de la question pour ne combattre qu'une
ombre ! Ces hérésies étaient suivies hors de l'Église, mais non pas
reçues dans son sein. Elles s'y formaient à la vérité ; mais elles en
étaient bientôt rejetées : elles sont anciennes, je l'avoue ; mais la
vérité plus ancienne et toujours plus forte dans l'Église, les
condamnait

 

1 _Exposit_., art. XVIII. — 2 Anou., p. 307.

 

345

 

aussitôt qu'elles paraissaient. Plus elles se déclaraient, plus l'Église
se déclarait contre elles. Autant de fois qu'elles renouvelaient leurs
efforts, l'Église renouvelait ses anathèmes. Comparer de telles
doctrines avec les doctrines reçues, enseignées, prêchées par l'Église
même, n'est-ce pas un aveuglement manifeste ?

Mais on a trouvé le moyen de rendre le consentement de l'antiquité
chrétienne suspect à nos adversaires. C'est assez de leur dire avec
l'Anonyme, que les apôtres ont écrit que le « secret ou le ministère
d'iniquité s'opérait (1) » ou, comme ils le traduisent, « était déjà en
train » dès leur temps. Saint Paul, dont ils ont tiré cette parole, n'a
rien dit qui nous en marque le sens précis : la plupart des interprètes
entendent par ce _mystère d'iniquité_ une malignité secrète qui
commençait dès lors à remuer l'Empire romain contre l'Évangile, ou bien
le dessein caché qu'avaient conçu quelques empereurs de se faire adorer
comme des dieux même dans le temple de Jérusalem, ou quelque autre chose
semblable. Ces interprètes ajoutent que saint Paul parlait obscurément
de ces choses, ou par respect pour les puissances établies de Dieu,
selon les maximes qu'il avait prêchées ; ou pour ne point exciter la
persécution que les fidèles dévoient attendre en silence, et non la
provoquer par aucun discours. Au reste qui veut savoir ce qui se peut
dire sur cette parole peut voir saint Jérôme, parmi les anciens, qui la
rapporte à Néron ; et Grotius, parmi les modernes, qui l'applique à
Caligula. Quoi qu'il en soit, il est très-certain que c'est une chose
obscure et douteuse. Cependant il a plu à nos adversaires de se
prévaloir de l'obscurité de cette parole, pour décrier le consentement
de l'antiquité chrétienne. Pour y attacher cette fausse idée, que le
_mystère d'iniquité_ est la corruption de la doctrine dans l'Église
même, et comme saint Paul assure, parlant de son temps, que ce _mystère
d'iniquité_ se remue déjà ; ils enseignent, à la honte du christianisme,
que dès le temps des apôtres la doctrine commençait à se corrompre même
dans l'Église: que cette corruption a toujours gagné, tant qu'enfin elle
a prévalu, et qu'elle a détruit l'Église jusqu'à un tel point, qu'il a
fallu que leurs prétendus réformateurs « aient été

 

1 II Thessal., II, 7.

 

345

 

extraordinairement envoyés pour la dresser de nouveau, » selon les
termes de leur _Confession de foi_. Depuis qu'ils ont eu une fois trouvé
une expression obscure, à laquelle sans fondement ils ont attaché cette
fausse idée, nous avons beau leur alléguer le consentement de
l'antiquité sur quelque doctrine qui ne leur plaît pas : un ministre ou
un ancien n'a qu'à nommer seulement le _mystère d'iniquité,_ l'autorité
des saints Pères et des siècles les plus vénérables n'a plus aucun
poids ; quelque haut que nous puissions remonter dans l'antiquité
chrétienne, le _mystère d'iniquité,_ qui était en train dès le temps des
apôtres, les sauve de tout. Ceux qui sans cesse se glorifient de ne
recevoir que ce que l'Écriture a dit clairement, déçus par la fausse
idée que leurs ministres attachent à des paroles obscures, écoutent avec
défiance l'Église des premiers siècles et les Pères les plus approuvés.
Qui pourrait ne pas déplorer un aveuglement si étrange?

Mais voyons ce que dit l'auteur sur ma seconde proposition. « La seconde
proposition, dit-il, est encore moins vraie, qu'une doctrine embrassée
par toutes les églises chrétiennes, sans qu'on en puisse marquer le
commencement, soit nécessairement du commencement de l'Église, ou
qu'elle vienne des apôtres (1). » Il combat cette proposition par des
exemples ; mais les exemples ne font qu'embrouiller, s'ils ne sont dans
le cas dont il s'agit. Et il ne faut que considérer l'état de notre
question, pour voir que les exemples qu'allègue l'auteur ne sont
nullement à propos.

Qu'on relise la proposition comme il la rapporte lui-même, on verra
qu'il s'agit de doctrine reçue dans l'Église. Que sert donc de rapporter
« des changements qui se glissent dans les lois et les coutumes des
États (2)? » Ni ces lois ni ces coutumes ne sont des doctrines que l'on
regarde comme invariables ; et Dieu n'a pas promis aux États l'assistance
particulière du Saint-Esprit pour les conserver. Ainsi cet exemple ne
fait rien du tout à la proposition dont il s'agit.

L'auteur promet de faire voir « des changements dans les dogmes de la
religion, dont on ne peut pas marquer le temps ni l'origine ; » et pour
prouver ce qu'il avance, depuis la naissance

 

1 Anon., p. 308. — 2 _Ibid_. p. 307.

 

346

 

de Jésus-Christ jusqu'à nous, il n'a rien eu à nous alléguer que la
communion des petits enfants. Il en parle comme d'une coutume abolie par
le concile de Trente, quoiqu'il y eût déjà plusieurs siècles que l'usage
en avait cessé. Mais passons-lui cette faute ; Menons à ce qu'il y a de
plus important.

Nous avouons que la coutume de communier les petits enfants a été
universelle dans l'Église, et qu'ensuite elle s'est abolie
insensiblement. Aussi comptons-nous cette coutume parmi celles dont
l'Église peut disposer. Nous n'avons jamais prétendu que toutes les
coutumes de l'Église fussent immuables. Nous parlons des dogmes de la
religion et des articles de la foi. Ces dogmes sont regardés comme
inviolables, parce que la vérité ne change jamais, l'est pourquoi quand
on remue quelque chose qui touche la foi, les esprits en sont
nécessairement émus : alors on touche l'Église dans la partie la plus
vive et la plus sensible, et l'Esprit .de vérité qui l'anime ne permet
pas que des nouveautés de cette nature s'élèvent sans contradiction.
Mais cette raison ne fait rien aux coutumes indifférentes, qui,
n'enfermant aucun dogme de la foi, peuvent être changées sans
contradiction. Ce serait une témérité insensée que de dire que l'Église
universelle, qui dès le temps de saint Cyprien communiait les petits
enfants, ait erré dans la foi pour laquelle tant de martyrs mouraient
tous les jours. Si donc on ne peut penser sans extravagance, ce que
l'auteur même n'ose pas dire, que cette coutume fût une erreur dans la
foi, que pouvait-il faire de moins à propos que d'en alléguer
l'établissement ou l'abolition comme un changement dans la foi?

En effet il est constant que cette coutume de communier les petits
enfants, n'a jamais été réprouvée par aucun concile. Elle a été changée
insensiblement sans aucune flétrissure ni condamnation, comme nos
adversaires confessent eux-mêmes qu'on peut changer plusieurs choses qui
sont en la disposition de l'Église. Ainsi tant de saints évêques et de
saints martyrs ont eu leurs raisons de donner le corps de Notre-Seigneur
à ceux qui par leur baptême étaient incorporés à son corps mystique, et
l'Église des siècles suivants a eu aussi de justes motifs de préparer
ses

 

347

 

enfants avec plus de précaution au mystère de l'Eucharistie. Comme ces
coutumes avaient toutes deux leurs raisons solides, et qu'elles étaient
laissées au choix de l'Église pour en user suivant l'occurrence et la
disposition des temps, il est clair qu'on a pu passer de l'une à
l'autre, sans que personne ait réclamé. Aussi n'est-ce pas là notre
question. Il s'agit de savoir si l'Esprit de vérité, qui est toujours
dans l'Église, peut souffrir qu'on passe de même d'un dogme à un autre,
et puisque l'auteur n'a pu trouver dans toute l'histoire de l'Église
aucun exemple d'un tel changement, il ne peut pas nous blâmer si nous le
croyons impossible.

Il ne pouvait en vérité plus invinciblement affermir la vérité que nous
proposons, qu'en l'attaquant comme il a fait. Parmi tant de sortes
d'erreurs que nous condamnons les uns et les autres, qui ne serait
étonné que depuis l'origine du christianisme il n'en ait pu produire une
seule dont les auteurs ne soient certains, et dont les commencements ne
soient marqués? Il est contraint de sortir de la question ; et au lieu de
montrer, comme il a promis, un changement dans les dogmes, il ne produit
que le changement d'une coutume indifférente. Nous pouvons donc assurer
qu'encore qu'il n'y ait aucune des vérités chrétiennes qui n'ait été
attaquée en plusieurs manières, néanmoins malgré tous les artifices et
les _profondeurs de Satan,_ comme saint Jean les appelle dans
l'_Apocalypse_ (1), jamais aucune erreur n'a été tant soit peu suivie,
qu'elle n'ait été convaincue par sa nouveauté manifeste. Si donc la
nouveauté clairement marquée est un caractère visible et essentiel de
l'erreur, nous avons raison de dire au contraire que l'antiquité dont on
ne peut marquer le commencement, est le caractère essentiel de la
vérité.

Que si l'Anonyme n'a pu trouver dans toute l'histoire de l'Église aucun
exemple constant de ces changements insensibles, qu'il prétend avoir été
introduits dans les dogmes de la foi, c'est en vain qu'il aurait recours
comme à un dernier refuge aux traditions des pharisiens. Car outre qu'il
nous suffit d'avoir établi notre règle dans le Nouveau Testament, duquel
seul j'ai parlé

 

1 _Apoc_., XI, 24.

 

348

 

dans l'_Exposition,_ je puis encore ajouter que cet auteur assure sans
fondement « qu'on ne peut marquer l'origine des fausses traditions des
Juifs (1). »

Il peut apprendre de saint Epiphane que les traditions des Juifs ne sont
pas toutes de même nature, ni de même date, et qu'on ne doit pas les
comprendre toutes sous une même idée. Ce Père en reconnaît d'une telle
autorité et de si anciennes, qu'il les attribue à Moïse. Mais il y en a
beaucoup d'autres qui sont nées depuis, dont il nous a nommé les auteurs
et dont il nous a marqué les commencements. On est d'accord que ces
traditions ne sont pas toutes mauvaises, ni toutes réprouvées par le
Fils de Dieu. Quoi qu'il en soit, on ne peut pas dire que l'origine en
soit inconnue. Pour celles que Notre Seigneur a si souvent condamnées
dans l'Évangile, les plus célèbres auteurs de l'une et de l'autre
communion conviennent de les rapporter la plupart à la secte des
pharisiens, dont on connaît assez les auteurs, aussi bien que les
commencements et les progrès.

On voit par là que l'Anonyme hasarde ce qui lui vient dans l'esprit,
quand il croit qu'il sert à sa cause, sans considérer le fond ; et l'on
peut aisément juger combien est injuste la comparaison qu'il fait si
souvent des traditions chrétiennes avec celles des pharisiens (2). On ne
peut marquer les commencements des traditions chrétiennes ; on vient de
voir qu'on sait le commencement et de la secte et des traditions des
pharisiens. Il paraît clairement par l'Évangile, que les traditions des
pharisiens étaient contraires à l'Écriture. Car ou ils établissaient par
ces traditions des observances directement opposées à la loi de Dieu, ou
ils mettaient davantage de perfection dans des pratiques indifférentes,
et en tout cas de peu d'importance que dans les grands préceptes de la
loi, où Dieu enseignait à son peuple la vérité, la miséricorde et le
jugement. Ainsi en toutes manières, ils méritaient le reproche que leur
faisait Jésus-Christ, de transgresser les commandements de Dieu à cause
de leurs traditions. Si donc on veut comparer nos traditions avec les
traditions des pharisiens,

 

1 Anon., p. 308. Voyez aussi ce que dit l'auteur touchant les traditions
des Juifs, p. 119. — 2 _Ibid._ p. 298, 318.

 

349

 

il faut avoir prouvé auparavant que les nôtres ne s'accordent pas avec
l'Écriture, comme Notre-Seigneur a décidé que celles des pharisiens y
étaient directement opposées. Que si l'on veut toujours supposer que le
silence de l'Écriture suffit pour exclure une doctrine, quelque
antiquité qu'elle ait dans l'Église, on sort manifestement du cas où le
Fils de Dieu a parlé en tous ces passages, et c'est abuser le monde que
de s'autoriser par cet exemple.

Ainsi l'on voit clairement par les choses qui ont été dites, que
l'auteur de la Réponse n'a pu alléguer aucune raison, ni aucun exemple
contre cette belle règle que nous proposons, qu'une doctrine qu'on voit
reçue par toute l'antiquité chrétienne, sans qu'on en puisse marquer le
commencement, doit venir nécessairement des apôtres.

C'est la seconde proposition de mon traité, qu'il a attaquée. Il m'en
fait faire une troisième, pour appliquer cette règle à la prière des
saints, à la prière pour les morts et autres doctrines particulières.
C'est à quoi je n'ai pas pensé, parce que cela n'était pas de mon
dessein ; et je l'ai déjà averti souvent que, pour voir les choses par
ordre, il faut considérer premièrement la vérité de la règle, pour en
faire l'application aux doctrines particulières. Quand on voudra entrer
dans ce détail, il sera temps d'entrer dans cette discussion.

 

FIN DE L'EXPOSITION ET DES FRAGMENTS RELATIFS A l'EXPOSlTION.

 

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
